% Author: Victor Terron (c) 2014
% Email: `echo vt2rron1iaa32s | tr 132 @.e`
% License: CC BY-SA 4.0

\begin{frame}{06. \textit{getters} — Por qué}
  \begin{block}{}
    \small
    \centering
    Consideremos la clase Circulo, con los atributos \structure{radio}
    y \structure{area}.
  \end{block}

  \begin{center}
    El área depende del radio: hay una relación entre ambos atributos,
    por lo que si cambiamos uno de ellos habría que recalcular el
    otro. \structure{El área es una función del radio}.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{getters} — Problema}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/600-getter-example-0.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/600-getter-example-0}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{getters}}
  \begin{block}{}
    \centering
    La solución es sencilla: podemos convertir \structure{area} en una
    función, \structure{area()}, y hacer que calcule el área del
    círculo dependiendo del radio de nuestro objeto en cada momento.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{getters} — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/601-getter-example-1.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/601-getter-example-1}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{getters}}
  \begin{alertblock}{}
    \large
    \centering
    Funciona, pero hemos pasado de leer un atributo a llamar a un
    método.
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{setters} — Por qué}
  \begin{block}{}
    \centering
    A este círculo le podemos poner radio negativo.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{setters} — Problema}
  \footnotesize
  \pythoncode{./code/06/602-setter-example-0.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/602-setter-example-0}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{setters}}
  \begin{block}{}
    \centering
     Podríamos usar una variable privada para almacenar el radio, y
     proporcionar métodos en la clase tanto para \structure{acceder} a
     la variable como para \structure{ajustar} su valor.
  \end{block}

  \begin{center}
    \small
    Es ahí donde haríamos la comprobación de que el valor es no
    negativo, lanzando un error en caso de que así sea.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{setters} — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/603-setter-example-1.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/603-setter-example-1}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Mutadores}
  \begin{block}{}
    \centering
    Estos métodos son conocidos como \textit{setters} y \textit{setters}
  \end{block}

  \begin{justify}
    \small
    También llamados \structure{mutadores}, son métodos que usamos
    para controlar los \structure{accesos} y \structure{cambios} de
    una variable. De esta forma, podemos implementar cualquier
    funcionalidad en el acceso a los atributos de la clase: desde
    validar los nuevos datos (como en el ejemplo anterior) o disparar
    un evento cuando una variable sea leída.
  \end{justify}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Mutadores — Ejemplo}
  \footnotesize
  \pythoncode{./code/06/604-setters-getters-example.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/604-setters-getters-example}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades}
  \begin{block}{}
    \centering
     En Python, las \structure{propiedades} nos permiten implementar
     la funcionalidad exponiendo estos métodos como atributos.
  \end{block}

  \begin{center}
    \small
    De esta forma, podemos seguir trabajando leyendo el valor de
    \structure{atributos} o asignándoles un nuevo valor, pero
    \structure{entre bastidores se están ejecutando funciones} que
    controlan el acceso. Esto mola mil.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/605-properties-example.py}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythonoutput{./code/06/output/605-properties-example}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    \structure{@property} convierte \structure{PIN()} en un
    \textit{getter} para el atributo de sólo lectura con ese
    \structure{mismo nombre}.
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \small
    Nótese como la asignación en \structure{\_\_init\_\_()} llama al
    \textit{setter}, ya que está asignando un valor al atributo
    \structure{PIN} — que es ahora una propiedad.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. area como atributo (\textit{getter})}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/606-property-fget.py}
\end{frame}

\begin{frame}{06. area como atributo (\textit{getter})}
  \footnotesize
  \pythonoutput{./code/06/output/606-property-fget}
\end{frame}

\begin{frame}{06. radio como atributo (\textit{setter})}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/607-property-fset.py}
\end{frame}

\begin{frame}{06. radio como atributo (\textit{setter})}
  \footnotesize
  \pythonoutput{./code/06/output/607-property-fset}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{deleter}}
  \begin{block}{}
    \centering
    Hay un tercera \textit{property} que podemos crear: el \structure{\textit{deleter}}
  \end{block}

  \begin{center}
    \small
    Ahora nuestra clase \structure{CajaFuerte} guarda un historial de
    todas las contraseñas, para mayor comodidad de la NSA. El
    \textit{getter} de PIN nos devuelve la última que se ha ajustado
    (o \structure{None} si no hay ninguna), el \textit{setter} la
    añade al final de la lista interna y el \textit{deleter} vacía
    esta lista.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{deleter} — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/608-property-deleter.py}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{deleter} — Ejemplo}
  \footnotesize
  \pythoncode{./code/06/608-property-deleter-usage.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/608-property-deleter-usage}
\end{frame}

\begin{frame}{06. @property}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    Poniéndonos un poco técnicos, lo que está ocurriendo con el
    decorador \structure{@property} es que la función se está
    convirtiendo en en un \textit{getter} para un atributo de
    \structure{sólo lectura de ese mismo nombre}.
  \end{alertblock}

  \begin{block}{}
    \small
    \centering
    Este objeto \structure{property} nos ofrece a su vez los métodos
    \textit{getter}, \textit{setter} y \textit{deleter}, que podemos
    usar como decoradores para copiar la propiedad y ajustar su
    correspondiente función de acceso.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{docstring}}
  \begin{block}{}
    \large
    \centering
    El \textit{docstring} de la \structure{@property} será aquel que
     especifiquemos para el \textit{setter}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. \textit{docstring} — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/609-fget-docstring.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/609-fget-docstring}
\end{frame}

\begin{frame}{06. @property}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    Al usar decoradores, hay que asegurarse de que las funciones que
    usamos \structure{tienen todas el mismo nombre} que la que hemos
    definido como \textit{setter} [*]
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \footnotesize
    \centering
        [*] Es decir, aquella que hemos decorado en primer lugar, con
        \structure{@property}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. @property — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/610-name-unmatch.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/610-name-unmatch}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property()}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    La sintaxis del \structure{decorador} es simplemente una interfaz
    cómoda para la llamada a la función \structure{property()}.
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \small
     Esta función recibe \textit{setter}, \textit{getter},
     \textit{deleter} y \textit{docstring} (opcionales), y nos
     devuelve el objeto \structure{\textit{property}} que asignamos a
     nuestra clase como si fuera un atributo más. Si lo hacemos así,
     podemos dar a las diferentes funciones el nombre que queramos.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property() — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/611-property-function.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/611-property-function}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property() — Argumentos nombrados}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    No tenemos que usar todos los argumentos a
    \structure{property()}. Si sólo pasamos uno será el
    \textit{getter}; dos, \textit{getter} y \textit{setter}, y
    así. Para especificar algunos en concreto que no vayan en ese
    orden tendríamos que usar \structure{argumentos nombrados}.
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \small
    Por ejemplo, podríamos querer PIN pueda ser ajustado y borrado,
    pero —por seguridad— nunca leído. Intentarlo lanzará la excepción
    \structure{AttributeError: unreadable attribute}.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property() — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/612-setter-and-deleter.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/612-setter-and-deleter}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property()}
  \begin{alertblock}{}
    \large
    \centering
    Por supuesto, si intentamos usar alguno que no hemos definido nos
    encontraremos con un error.
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \small
    Por ejemplo, si no hemos definido el \textit{deleter}, intentar
    borrar la \textit{property} con \structure{del} lanzará el error
    \structure{AttributeError: can't delete attribute}.
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{06. property() — Ejemplo}
  \scriptsize
  \pythoncode{./code/06/613-deleter-error.py}
  \pythonoutput{./code/06/output/613-deleter-error}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades — siempre}
  \begin{alertblock}{}
    \Large
    \centering
     Entre \structure{\textit{@properties}} vs \textit{getters} y
     \textit{setters}, la elección está clara:
     \structure{\textit{@properties}}, siempre.
  \end{alertblock}

  \begin{justify}
    \small
    La forma Pythónica de acceder a los atributos es hacerlo
    directamente, ya que todos ellos son públicos. Las
    \textit{properties} nos permiten que nuestro código sea
    inicialmente simple y que más tarde incorporemos lógica
    \structure{sin que el resto del código tenga que cambiar} — para
    el resto del mundo, desde fuera, seguirá siendo un atributo.
  \end{justify}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades — siempre}
  \begin{block}{}
    \centering
    Por ejemplo, inicialmente podríamos almacenar el radio de la clase
    \structure{Circulo} tal y como nos lo dieran, aceptando cualquier
    valor. Más adelante, podríamos añadir la comprobación de que sea
    un número no negativo, sin que sea necesario cambiar nada más — lo
    que no ocurriría al pasar de atributo a \textit{setter} y
    \textit{getter}.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Uniform Access Principle}
  \begin{block}{}
    \centering
    Formalmente, la idea es adherirnos al \structure{Uniform Access
      Principle}: el acceso a todos los atributos lo hacemos a través
    de una notación uniforme, al margen de que estén implementados
    mediante simple almacenamiento (un atributo) o una llamada a un
    método (propiedades).
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{06. Propiedades (@property)}
  \footnotesize
  \begin{block}{\centering ``public'' or ``private'' attribute in Python ? What is the best way?}
    \centering \url{https://stackoverflow.com/q/4555932/184363}
  \end{block}

  \begin{block}{\centering Python @property versus getters and setters}
    \centering \url{https://stackoverflow.com/q/6618002/184363}
  \end{block}

  \normalsize
  \begin{alertblock}{\centering Moraleja}
    \centering
    No usamos \textit{setters} ni \textit{getters}, sino simple acceso
    a atributos. Si y cuando necesitemos alguna lógica de acceso,
    podemos reemplazar estos atributos por funciones y usar
    \structure{@properties}.
  \end{alertblock}
\end{frame}
